---
title: 从事了两年区块链技术研究是什么感受?
top: false
cover: false
toc: true
mathjax: true
date: 2020-10-29 20:10:02
password:
summary: 总结与展望一下区块链物联网技术研发工作的人艰不拆的历程。
tags:
- 区块链
categories:
- 区块链
---

# 写个前言墨迹一下

很少时间停下来思考与总结，一直想写一篇笔记来记录作为一名区块链从业者（2年经验的新生菜鸟）对目前自己理解的区块链技术的样子。

区块链要学的东西好多啊尼码！总结一下目前接触过得的区块链技术，找一找自己的短板和想要侧重继续去提升的部分。


# 区块链是什么？

不写了


# 区块链未来和前景会是什么样？

1. 宏观来讲新兴的行业可能性太多了，这个是很难去准确预测的，我觉得我和众多从业者一样都是在苦逼的摸石头过河

2. 区块链最大的特点是去中心化，未来是否能真正实现去中心化呢我认为这个是难以定夺的，由于区块链的["不可能三角定律"](https://www.jinse.com/news/blockchain/408213.html)，在技术研究与发展的过程中我思考的较多的问题是区块链系统去中心化的程度与区块链系统可扩展性之间的权衡。

两个典型的区块链项目例子就是Ethereum公链和Fabric联盟链。
- 和Bitcoin一样，Ethereum作为去中心化的现象级项目，它具有更高的安全性，但是性能扩展性是有限的
- 像Fabric这样为了区块链技术落地应用而生的联盟链项目，为了其扩展性则相对更为中心化。

3. 因此很多专家说区块链未来可能是中心化+去中心化结合的模式这一点是有道理的。


# 区块链和数字货币？

由于亲戚朋友们老是将"区块链"等同于"比特币"，所以作为区块链从业者总是会被问一些"奇怪的问题"(这里就不多阐述了，纵使我万般解释我是结合硬件一起做研发的也没用啊kuso!)

数字货币是区块链的第一个应用，纵使它带来了一些圈钱跑路的金融乱象，但是我觉得还是得拥抱数字货币，坚持"透过现象看本质"，保持对新应用的关注和研究。

多关注其底层技术，少追赶过山车般的币价，静下心来沉淀是一件需要很难并且坚持的事儿哇。


# 区块链的技术内容

区块链的技术类型对于刚入门时候的我来说是觉得理解起来比较困难的，因为这是个复杂的交叉学科，下面稍微列举整合一下：

### 区块链项目

经过项目以及自学的历程，我个人接触过热门区块链项目如下：
- Bitcoin: 区块链1.0, 区块链第一个代表性项目
- Ethereum: 区块链2.0
- Fabric: 联盟链最流行的项目
- Filecoin & IPFS: 当前区块链存储场景最热门的项目
此外还有像柚子EOS/波卡DOT/去中心化金融Defi等等较为有代表性的项目。

总结: 根据公司项目的情况，接下来应该注重与Fabric架构的项目实现与Filecoin的研究，需要多关注一下项目技术内容。


### 编程语言

- golang: 17年开始一直都是大多数区块链项目使用的开发语言
- rust: 18年开始流行，如Filecoin's zkSNARK(零知识证明)，Facebook's Libra..
- python: 胶水型脚本语言就是什么项目都可以用并且很多人用，不多比比

总结: Golang因项目机会现学，我需要整理一个半年期的计划，对Golang进行一个系统性的学习巩固：
1. 分布式架构场景
2. 嵌入式通讯场景
3. Runtime/Goroutine/高并发场景


### 数据结构

- Mercle Tree: 两两叶子汇聚成树，哈希的特点体现，区块链数据结构必学点，不写了。
- DAG: 有向无环图。传统的区块链如，比特币，以太坊等单序链接方式，感觉是区块链的"灵魂"，目前了解的还不多，需要加以研究。


### 共识算法

- PoW: "解决一道数学难题"
- PoS/DPoS: "钱多即话事人"
- PoA: "投票指定一个人当矿工"
- PBFT: "拜占庭协同型共识"，还没搞的特别明白，随着Fabric项目持续研究..

总结：共识算法这块不特意去研究了，随着项目需要再去挖好了。


### 加密算法

- ECC-secp256k1
- SHA家族（SHA256/SHA3等等）

总结：BTC/Ethereum的代表性算法，这块也是流行的算法是基操必学，其他的随项目需要再研究好了。


### 零知识证明

- zkSNARK
- zkSTARK

总结：Filecoin等热门项目，也是区块链的必要知识点。这块刚刚入门，基本是憨憨的阶段，作为下一步的学习计划。


### 虚拟机与智能合约

- Ethereum: EVM虚拟机, Solidity作为智能合约开发语言
- Fabric: Golang作为智能合约开发语言

总结：Solidity和Golang是目前绝大多数区块链项目的智能合约编程语言，我选择比较香的Golang去加以研究。





# 总结与展望

以上仅写了大致的区块链的部分感觉就有很多有趣的计划等候实施了：
1. 区块链项目方面，接下来加油研究Fabric和Filecoin，结合项目进一步深挖
2. 编程语言方面，制定一个半年期的进阶计划，提升系统级编程能力
3. 保持对必要的主流知识的关注与更新，至少把基本概念搞懂，然后随项目需要进行研究

由于职业规划的路线需要与软硬件系统级技术打交道，区块链+物联网的方向似乎显得任重而道远。可能目前技术应用落地（大家项目挣钱的难度）不易还是从业者较为心塞的事情，希望区块链领域随政策和时间推进可以有更多的落地项目推进啦，个人方向上坚持学习与吸收就好了...

一个复杂的交叉学科，如果不是因为兴趣所致，谁又愿意当舔狗咧？汪汪汪？








